**中国国际广播电台**（简称**国际台**，中央广播电视总台及其所属中央电视台提到时称**国广**；，）成立于1941年12月3日，前身是**北京广播电台**（），是[中国唯一国家级从事对外广播的国家电台](../Page/中国.md "wikilink")，它隶属于[中央广播电视总台](../Page/中央广播电视总台.md "wikilink")。中国国际广播电台與[中央人民廣播電台同為全国性](../Page/中央人民廣播電台.md "wikilink")[广播电台网络](../Page/广播电台.md "wikilink")。

## 历史

  - 1941年12月3日，[延安新华广播电台的日语广播开播](../Page/延安新华广播电台.md "wikilink")，首位播音员为日籍[八路军女兵](../Page/八路军.md "wikilink")[原清志](../Page/原清志.md "wikilink")（后加入[中国国籍](../Page/中国国籍.md "wikilink")）。这一天后来也被中国国际广播电台认定为其开播日\[1\]。
  - 1950年4月10日，**中央人民广播电台**的对外广播开始使用**北京广播电台**（**Radio
    Peking**）呼号，[广播开始曲是歌曲](../Page/调谐信号.md "wikilink")《[东方红](../Page/东方红.md "wikilink")》的钟声（开头两小节）。在那时，它在[阿尔巴尼亚有唯一的](../Page/阿尔巴尼亚.md "wikilink")[中继站](../Page/中继站.md "wikilink")。同时，**北京广播电台**开始对[东南亚广播](../Page/东南亚.md "wikilink")。
  - 1958年9月，位于[北京](../Page/北京.md "wikilink")[复兴门外的](../Page/复兴门.md "wikilink")[广播大厦建成](../Page/广播大厦.md "wikilink")，**北京广播电台**迁入该楼办公直至1997年，该大楼目前隶属于[國家廣播電視總局](../Page/國家廣播電視總局.md "wikilink")。
  - 1962年4月，**北京广播电台**在日语广播中开设“汉语讲座”，这是中国在对外广播中开设汉语教学节目的开始。
  - 1966年，**北京广播电台**开始曲《[东方红](../Page/东方红_\(歌曲\).md "wikilink")》的钟声改为开头四小节，并播放《东方红》的完整管弦乐版。
  - 1978年4月18日，正式更名为“**中华人民共和国国际广播电台**”，简称**中国国际广播电台**，并从[中央人民广播电台分离出来](../Page/中央人民广播电台.md "wikilink")。
  - 1983年，**中国国际广播电台**的英文名称改为“**Radio Beijing**”。
  - 1984年，**中国国际广播电台**开始对首都北京地区正式进行英语广播，呼号为“Radio Beijing's Capital
    Service”。
  - 1993年1月1日，中国国际广播电台的英文名称改为“**China Radio
    International**”，英文简称为“**CRI**”。
  - 1997年，**中国国际广播电台**新大楼在**石景山路甲16号**建成，并迁入该楼办公至今。
  - 2018年3月21日，根据《深化党和国家机构改革方案》，原[中央电视台](../Page/中央电视台.md "wikilink")（[中国国际电视台](../Page/中国国际电视台.md "wikilink")）、[中央人民广播电台](../Page/中央人民广播电台.md "wikilink")、中国国际广播电台合并，组建新的[中央广播电视总台](../Page/中央广播电视总台.md "wikilink")，作为[国务院直属事业单位](../Page/国务院直属事业单位.md "wikilink")，归口[中共中央宣传部领导](../Page/中共中央宣传部.md "wikilink")。原中央电视台（中国国际电视台）、中央人民广播电台、中国国际广播电台建制撤销，但对内保留原呼号，对外统一呼号为“中国之声”\[2\]。中国国际广播电台在**石景山路甲16号**的办公区更名为[中央广播电视总台鲁谷办公区](../Page/中央广播电视总台鲁谷办公区.md "wikilink")。\[3\]

## 发展

中国国际广播电台在世界重要国家和地区建有32个驻外记者站，并在中国各省、市、自治区以及[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[澳门特别行政区建有记者站](../Page/澳门.md "wikilink")，拥有庞大的信息网。

它每天以全世界43种语言广播1100多小时的节目，包括新闻、时事和有关政治、经济、文化、科学和技术的专题节目。对周边国家和地区播出。

中国国际广播电台采取[短波](../Page/短波.md "wikilink")、[中波和](../Page/中波.md "wikilink")[调频几种办法对外广播](../Page/调频.md "wikilink")；对于远距离广播，采用大功率发射机和将节目送上卫星的办法，实施全球覆盖。

1995年，国际台将24套节目送上亚洲二号卫星；

1998年，开始租用泛美公司的泛美二号、三号、四号、五号卫星来传送节目。

CRI是全[亚洲最完备的国际广播服务](../Page/亚洲.md "wikilink")，目前大约使用超过50台[短波发射机](../Page/短波.md "wikilink")。

2011年，中国国际广播电台华语台之方言广播在原CRI海峡飞虹网络电台的基础上建立[中国国际广播电台世界华声以及同名的](../Page/中国国际广播电台世界华声.md "wikilink")[网络电台](../Page/网络电台.md "wikilink")，每天通过网络向全球播音。现拥有：[闽南语](../Page/闽南语.md "wikilink")（[厦门话](../Page/厦门话.md "wikilink")、[潮州话](../Page/潮州话.md "wikilink")、[台灣話](../Page/台灣話.md "wikilink")）、[粤语](../Page/粤语.md "wikilink")（[广府话](../Page/广府话.md "wikilink")）、[客家话等四种](../Page/客家话.md "wikilink")[语言的短波](../Page/语言.md "wikilink")、落地调频广播节目和相应的网络广播，另外还开办有一小时的[温州话广播节目](../Page/温州话.md "wikilink")。

## 对内广播

中国国际广播电台开办了6套对国内广播的外宣节目，分别是

  - 英语综合广播（轻松调频 [EZFM](../Page/Easy_FM.md "wikilink")）
  - 国际流行音乐广播（劲曲调频 [HIT FM](../Page/HIT_FM_\(中國\).md "wikilink")）
  - [环球资讯广播](../Page/中国国际广播电台环球资讯广播.md "wikilink")（CRI News Radio）
  - [英语环球广播](../Page/中国国际广播电台英语环球广播.md "wikilink")（CRI China Plus Radio）
      - 分为两套节目。北京：MW846（英语资讯广播）、MW1008
  - [南海之声](../Page/中国国际广播电台南海之声.md "wikilink") （CRI Voice of the South
    China Sea）
      - 海南省[三沙市](../Page/三沙市.md "wikilink")：FM101.0
      - 海南省[琼海市](../Page/琼海市.md "wikilink")：FM102.0

## 对外广播

中国国际广播电台目前使用[英语](../Page/英语.md "wikilink")、[日语](../Page/日语.md "wikilink")、[韩語](../Page/韩語.md "wikilink")、[蒙古语](../Page/蒙古语.md "wikilink")、[印地语](../Page/印地语.md "wikilink")、[尼泊尔语](../Page/尼泊尔语.md "wikilink")、[乌尔都语](../Page/乌尔都语.md "wikilink")、[泰米尔语](../Page/泰米尔语.md "wikilink")、[僧伽罗语](../Page/僧伽罗语.md "wikilink")、[孟加拉语](../Page/孟加拉语.md "wikilink")、[越南语](../Page/越南语.md "wikilink")、[老挝语](../Page/老挝语.md "wikilink")、[高棉语](../Page/高棉语.md "wikilink")、[印尼语](../Page/印尼语.md "wikilink")、[菲律宾语](../Page/菲律宾语.md "wikilink")、[缅甸语](../Page/缅甸语.md "wikilink")、[马来语](../Page/马来语.md "wikilink")、[泰语](../Page/泰语.md "wikilink")、[土耳其语](../Page/土耳其语.md "wikilink")、[普什图语](../Page/普什图语.md "wikilink")、[哈萨克语](../Page/哈萨克语.md "wikilink")、[柯尔克孜语](../Page/柯尔克孜语.md "wikilink")、[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")、[波斯语](../Page/波斯语.md "wikilink")、[豪萨语](../Page/豪萨语.md "wikilink")、[斯瓦希里语](../Page/斯瓦希里语.md "wikilink")、[俄语](../Page/俄语.md "wikilink")、[捷克语](../Page/捷克语.md "wikilink")、[塞尔维亚语](../Page/塞尔维亚语.md "wikilink")、[罗马尼亚语](../Page/罗马尼亚语.md "wikilink")、[阿尔巴尼亚语](../Page/阿尔巴尼亚语.md "wikilink")、[保加利亚语](../Page/保加利亚语.md "wikilink")、[匈牙利语](../Page/匈牙利语.md "wikilink")、[波兰语](../Page/波兰语.md "wikilink")、[乌克兰语](../Page/乌克兰语.md "wikilink")、[克罗地亚语](../Page/克罗地亚语.md "wikilink")、[德语](../Page/德语.md "wikilink")、[西班牙语](../Page/西班牙语.md "wikilink")、[法语](../Page/法语.md "wikilink")、[世界语](../Page/世界语.md "wikilink")、[意大利语](../Page/意大利语.md "wikilink")、[葡萄牙语](../Page/葡萄牙语.md "wikilink")、[芬兰语](../Page/芬兰语.md "wikilink")、[瑞典语](../Page/瑞典语.md "wikilink")、[丹麦语和](../Page/丹麦语.md "wikilink")[汉语普通话及](../Page/汉语普通话.md "wikilink")[广州话](../Page/广州话.md "wikilink")、[客家话](../Page/客家话.md "wikilink")、[闽南语](../Page/闽南语.md "wikilink")、[潮州话](../Page/潮州话.md "wikilink")、[溫州话](../Page/溫州话.md "wikilink")5种方言，以及[维吾尔语](../Page/维吾尔语.md "wikilink")、[藏语拉萨方言](../Page/衞藏方言.md "wikilink")、[藏语康巴方言等少数民族语言等](../Page/康方言.md "wikilink")54种语言向全世界传播。是世界上播出语种最多的[国际广播电台](../Page/国际广播.md "wikilink")。截至2008年底，每天累计播出1520多个小时的广播[节目](../Page/节目.md "wikilink")、广播内容包括新闻、时事以及关于政治、文化、科学和技术的专题节目。

中国国际广播电台对外广播使用调频、中波、短波三个波段。其中，调频广播主要是通过与海外广电部门合作的形式，开办落地广播，每天播出固定时间和频率的节目。中波广播有一部分是境内的无线电台发射，主要是针对周边国家进行广播，如[日语](../Page/日语.md "wikilink")、[韩語](../Page/韩語.md "wikilink")、[俄语等](../Page/俄语.md "wikilink")，也有在海外落地的中波电台，如阿尔巴尼亚周边等。短波广播是最主要的形式，其短波发射台分布在陕西宝鸡、北京房山、内蒙古呼和浩特、浙江金华、新疆喀什、云南昆明、广西南宁、河北石家庄、新疆乌鲁木齐、陕西咸阳，以及海外的古巴、马里、阿尔巴尼亚三国。

### 各语种开播时间

| 播出语种                                               | 开播时间        |
| -------------------------------------------------- | ----------- |
| [日语广播](../Page/中国国际广播电台日语广播.md "wikilink")         | 1941年12月3日  |
| [英语广播](../Page/中国国际广播电台英语广播.md "wikilink")         | 1947年9月11日  |
| [华语广播](../Page/中国国际广播电台华语广播.md "wikilink")         | 1949年6月20日  |
| [越南语广播](../Page/中国国际广播电台越南语广播.md "wikilink")       | 1950年4月10日  |
| [缅甸语广播](../Page/中国国际广播电台缅甸语广播.md "wikilink")       | 1950年4月10日  |
| [泰语广播](../Page/中国国际广播电台泰语广播.md "wikilink")         | 1950年4月10日  |
| [印尼语广播](../Page/中国国际广播电台印尼语广播.md "wikilink")       | 1950年4月10日  |
| [朝鲜语广播](../Page/中国国际广播电台朝鲜语广播.md "wikilink")       | 1950年7月2日   |
| [俄语广播](../Page/中国国际广播电台俄语广播.md "wikilink")         | 1954年12月24日 |
| [西班牙语广播](../Page/中国国际广播电台西班牙语广播.md "wikilink")     | 1956年9月3日   |
| [高棉语广播](../Page/中国国际广播电台高棉语广播.md "wikilink")       | 1956年12月15日 |
| [波斯语广播](../Page/中国国际广播电台波斯语广播.md "wikilink")       | 1957年10月15日 |
| [土耳其语广播](../Page/中国国际广播电台土耳其语广播.md "wikilink")     | 1957年10月21日 |
| [阿拉伯语广播](../Page/中国国际广播电台阿拉伯语广播.md "wikilink")     | 1957年11月3日  |
| [法语广播](../Page/中国国际广播电台法语广播.md "wikilink")         | 1958年6月5日   |
| [印地语广播](../Page/中国国际广播电台印地语广播.md "wikilink")       | 1959年3月15日  |
| [德语广播](../Page/中国国际广播电台德语广播.md "wikilink")         | 1960年4月15日  |
| [葡萄牙语广播](../Page/中国国际广播电台葡萄牙语广播.md "wikilink")     | 1960年4月15日  |
| [塞尔维亚语广播](../Page/中国国际广播电台塞尔维亚语广播.md "wikilink")   | 1961年6月2日   |
| [克罗地亚语广播](../Page/中国国际广播电台克罗地亚语广播.md "wikilink")   | 1961年6月2日   |
| [斯瓦希里语广播](../Page/中国国际广播电台斯瓦希里语广播.md "wikilink")   | 1961年9月1日   |
| [豪萨语广播](../Page/中国国际广播电台豪萨语广播.md "wikilink")       | 1963年6月1日   |
| [泰米尔语广播](../Page/中国国际广播电台泰米尔语广播.md "wikilink")     | 1963年8月1日   |
| [蒙古语广播](../Page/中国国际广播电台蒙古语广播.md "wikilink")       | 1964年12月1日  |
| [菲律宾语广播](../Page/中国国际广播电台菲律宾语广播.md "wikilink")     | 1965年10月30日 |
| [乌尔都语广播](../Page/中国国际广播电台乌尔都语广播.md "wikilink")     | 1966年8月1日   |
| [捷克语广播](../Page/中国国际广播电台捷克语广播.md "wikilink")       | 1968年8月26日  |
| [波兰语广播](../Page/中国国际广播电台波兰语广播.md "wikilink")       | 1968年8月28日  |
| [孟加拉语广播](../Page/中国国际广播电台孟加拉语广播.md "wikilink")     | 1969年6月6日   |
| [阿尔巴尼亚语广播](../Page/中国国际广播电台阿尔巴尼亚语广播.md "wikilink") | 1969年1月1日   |
| [普什图语广播](../Page/中国国际广播电台普什图语广播.md "wikilink")     | 1973年7月15日  |
| [保加利亚语广播](../Page/中国国际广播电台保加利亚语广播.md "wikilink")   | 1974年8月1日   |
| [尼泊尔语广播](../Page/中国国际广播电台尼泊尔语广播.md "wikilink")     | 1975年6月25日  |
| [匈牙利语广播](../Page/中国国际广播电台匈牙利语广播.md "wikilink")     | 1976年7月26日  |

## 环球调频广播

截至2009年5月，其在境外共有21个整频率调频或中波台，153家调频/中波合作电台（其中119家调频合作台，32家中波合作电台，2家窄带播出电台）以及14家网络电台。落地节目每天累计播出总时数达724.5小时，除国际台北京本部制作的英语、法语、西语、俄语、德语等40多种外语、汉语普通话和5种汉语方言节目外，在北欧还合作制作[芬兰语](../Page/芬兰语.md "wikilink")、[挪威语](../Page/挪威语.md "wikilink")、[瑞典语](../Page/瑞典语.md "wikilink")、[丹麦语节目](../Page/丹麦语.md "wikilink")。

## 卫星收听

| 卫星列表          | 接收参数          | 播出地区 |
| ------------- | ------------- | ---- |
| 166.0°E 国际8号  | 3959 V 7090   | 太平洋  |
| 134.0°E 亚太6号  | 12269 V 18000 | 中国   |
| 115.5°E 中星6B号 | 4175 V 18000  | 中国   |
| 68.5°E 国际10号  | 4085 V 3428   | 全球   |

## 新媒体业务

### 网站

中国国际广播电台的“[国际在线](../Page/国际在线.md "wikilink")”网站是中国中央重点新闻网站之一。目前，已发展成为61种语言的世界语种最多的网站。“国际在线”的访问者来自世界160多个国家和地区，网上节目时长达到每天221.5小时，日均收听人次70万。“国际在线”于2005年7月13日正式开播了多语种网络电台
Inet
Radio（www.inetradio.cn），使用汉语普通话、英语、德语和日语播出。节目内容由资讯、谈话、音乐和外语教学四大类节目组成。2006年7月13日，“国际在线”推出了汉语、英语、日语和朝鲜语国内首家多语种[播客](../Page/播客.md "wikilink")。2007年9月14日，由9种语言组成的11个境外网络电台（CRI
WebCast）正式开播。

### 网络电台

中国国际广播电台网络电台是中国国际广播电台旗下的多语种网络电台，于2005年7月13日正式开播。

### 手机广播电视

2007年4月6日，中国国际广播电台(CRI)宣布获得手机广播电视牌照（[IPTV](../Page/IPTV.md "wikilink")），这是中国第三张全国性的手机牌照，前两张分别由上海文广传媒集团(东方龙)和[中央电视台持有](../Page/中央电视台.md "wikilink")。

2007年4月和6月，CRI手机广播电视分别在[中国联通和](../Page/中国联通.md "wikilink")[中国移动平台顺利上线](../Page/中国移动.md "wikilink")。CRI手机广播电视除集成国际台自有的[广播](../Page/广播.md "wikilink")、[电视](../Page/电视.md "wikilink")、[互联网以及多语种信息等资源外](../Page/互联网.md "wikilink")，还整合了地方电台、电视台的节目内容。其广播电视业务由中国国际广播电台下属的国视通讯(北京)有限公司(GTV)运营。

## 电视节目

中国国际广播电台从1999年10月开始制作并向全国传送国际新闻电视节目。目前，中国国际广播电台电视中心每天制作和传送上星的电视节目已达5个多小时，用户遍及全国300多个频道。另外，其旗下国广东方CIBN亦开设多套面向IPTV或OTT播送的轮播频道。

中国国际广播电台的数字电视频道有：

  - 环球奇观
  - 环球购物（现更名“聚鲨环球精选”）
  - 中国交通频道
  - **与[中国广电CBN](../Page/中国广电.md "wikilink")、北京中广云视传媒合办频道**
      - CIBN冰雪体育频道
      - CIBN马拉松频道
      - CIBN每日健身频道
      - CIBN体育赛事频道

## 出版业务

### 出版社

中国国际广播出版社创办于1985年，是由国家新闻出版广电总局主管、中国国际广播电台主办的中央级综合社科类出版社，以出版介绍中国各方面情况的多种外文图书为主，兼顾翻译出版各国经济、文化类图书，以及教外国人学汉语、教中国人学外语的教科书、工具书和音像制品等。

### 报纸

中国国际广播电台于90年代初开始主办《[世界新闻报](../Page/世界新闻报_\(中国\).md "wikilink")》，此报由[国家新闻出版广电总局主管](../Page/国家新闻出版广电总局.md "wikilink")，每周一、周四出版。除了在北京印刷外，《世界新闻报》在上海、广州、成都、沈阳、西安、杭州、长春、武汉等多个城市设有分印点。

## 台呼

除对内广播及英文国际广播外，中国国际广播电台广播节目开始前的ID音乐均为根据国歌《[义勇军进行曲](../Page/义勇军进行曲.md "wikilink")》改编的音乐。中文广播呼号与外语广播ID有所不同，前者为华语广播的宣传语“中国不远，就在耳边”+电台名称，后者为中文电台名称（一次或两次）+播出语言的电台名称。这一台标音乐已被注册为商标。

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国国际广播电台](http://www.cri.com.cn)

  - [国际在线（CRI online）](http://www.cri.cn)

  -

  -
  -
  -
  -
  -
  - [南海之声](http://vscs.cri.cn/)

  -
  -
  -
## 参见

  - [国际广播](../Page/国际广播.md "wikilink")
  - [中央广播电视总台](../Page/中央广播电视总台.md "wikilink")
  - [中央人民廣播電台](../Page/中央人民廣播電台.md "wikilink")

[Category:中央三台](../Category/中央三台.md "wikilink")
[中国国际广播电台](../Category/中国国际广播电台.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国广播电台](../Category/中华人民共和国广播电台.md "wikilink")
[C](../Category/国际广播.md "wikilink")
[Category:多语广播](../Category/多语广播.md "wikilink")
[Category:中央广播电视总台](../Category/中央广播电视总台.md "wikilink")
[Category:1941年建立](../Category/1941年建立.md "wikilink")

1.  [【老友记】原清志：帮中国人打日本鬼子是我最正确的选择(组图)](http://gb.cri.cn/42071/2015/08/18/5311s5070493.htm)，国际在线
2.
3.